\capitulo{4}{Técnicas y herramientas}

\section{Metodologías}\label{metodologias}
\subsection{Scrum}\label{scrum}
Scrum es una técnica de desarrollo ágil que se caracteriza por: \cite{wiki:Scrum_(desarrollo_de_software)}
\begin{itemize}
\tightlist
\item Adoptar una estrategia de desarrollo incremental, en lugar de la planificación y ejecución completa del producto.
\item Basar la calidad del resultado más en el conocimiento tácito de las personas en equipos auto organizados, que en la calidad de los procesos completados.
\item Solapamiento de las diferentes fases del desarrollo, en lugar de realizar una tras otra en un ciclo secuencia o en cascada.
\item Realizar a diario una reunión con el objetivo de obtener realimentación sobre las tareas del equipo y los obstáculos que se presentan.
\end{itemize}
Al ser un proyecto educativo, las reuniones no han sido diarias, se han realizado cada dos semanas aproximadamente.

\section{Control de versiones}\label{control-de-versiones}
\subsection{Git}\label{git}
Descripción

\section{Repositorio}\label{repositorio}
\subsection{GitHub}\label{github}
Descripción

\section{Gestión del proyecto}\label{gestion-del-proyecto}
\subsection{ZenHub}\label{zenhub}
Descripción

\section{Entorno de Desarrollo Integrado (IDE)}\label{ide}
\subsection{Python}\label{python}
\begin{itemize}
\tightlist
\item Herramientas consideradas: 
	\href{https://jupyter.org/}{Jupyter}, 
	\href{https://www.spyder-ide.org/}{Spyder} y
	\href{https://www.jetbrains.com/pycharm/}{PyCharm}
\item Herramienta escogida:
	Jupyter \href{https://jupyter.org/}{Jupyter}
\end{itemize}
Justificación

\subsection{Documentación}\label{documentacion}
\begin{itemize}
\tightlist
\item Herramientas consideradas: 
	\href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{Texmaker} y
	\href{https://www.openoffice.org/es/}{Apache OpenOffice}
\item Herramienta escogida:
	\href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{Texmaker}
\end{itemize}
Justificación

\section{Librerías}\label{librerias}
\subsection{NumPy}\label{numpy}
\href{http://www.numpy.org/}{NumPy} descripción

\subsection{SciPy}\label{scipy}
\href{https://www.scipy.org/scipylib/index.html}{SciPy} descripción

\subsection{LightFM}\label{lightfm}
\href{https://github.com/lyst/lightfm}{LightFM} descripción

\section{Datasets}\label{datasets}
\subsection{Anime}\label{anime}
Este conjunto de datos \cite{CopperUnion2017} contiene información relativa a las preferencias de 73.516 usuarios sobre 12.294 películas o series de anime. Cada usuario ha valorado unos 106 animes.

El conjunto de datos se encuentra disponible en: \href{https://www.kaggle.com/CooperUnion/anime-recommendations-database/downloads/anime-recommendations-database.zip/1}{Anime Dataset}.

\subsection{Book-Crossing}\label{book-crossing}
Este conjunto de datos \cite{Ziegler2004} contiene 1.149.780 valoraciones de 278.858 usuarios sobre 271.379 libros. Hay alrededor de 11 valoraciones por usuario.

El conjunto de datos se encuentra disponible en \href{http://www2.informatik.uni-freiburg.de/~cziegler/BX/BX-CSV-Dump.zip}{Book-Crossing Dataset}.

\subsection{MovieLens}\label{movielens}
Este conjunto de datos \cite{GroupLens1998} contiene 100.000 valoraciones de 943 usuarios sobre 1.682 películas. Hay unas 106 valoraciones por usuario.

El conjunto de datos se encuentra disponible en los propios archivos descargados por la librería LightFM \cite{DBLP:conf/recsys/Kula15}.

\subsection{Last.FM}\label{last.fm}
Este conjunto de datos \cite{Cantador:RecSys2011} contiene las veces que 1.892 usuarios han escuchado a 17.632 artistas. Cada usuario ha escuchado alrededor de unos 49 artistas.

El conjunto de datos se encuentra disponible en \href{http://files.grouplens.org/datasets/hetrec2011/hetrec2011-lastfm-2k.zip}{Last.FM}.

\subsection{Dating Agency}\label{dating-agency}
Este conjunto de datos \cite{brozovsky07recommender} contiene 17.359.346 valoraciones de 135.359 usuarios sobre 168.791 perfiles de otros usuarios. Hay unas 128 valoraciones por usuario.

El conjunto de datos se encuentra disponible en \href{http://www.occamslab.com/petricek/data/libimseti-complete.zip}{Dating Agency}.