\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}

Este apartado pretende recoger los aspectos más interesantes del desarrollo del proyecto.

\section{Metodologías}\label{metodologias}
Para la gestión del proyecto se ha adaptado la metodología ágil Scrum. Las principales características han sido:
 \begin{itemize}
\tightlist
\item
	La duración de los sprints fue de dos semanas aproximadamente.
\item
	Los sprints finalizaban con una reunión en la que se revisaba el trabajo hecho y se planteaban las tareas del siguiente sprint.
\item	
	Se utilizó ZenHub para llevar el seguimiento de las tareas.
\end{itemize}

\section{Formación}\label{formacion}
El proyecto ha requerido obtener una serie de conocimientos que no se tenían inicialmente. Se ha estudiado el campo de los sistemas de recomendación y la utilización de aprendizaje profundo en Python.

Para la formación en los sistemas de recomendación se usó el libro:
\begin{itemize}
\tightlist
\item
	\emph{Mining of Massive Datasets} (Jure Leskovec, Anand Rajaraman y Jeffrey D. Ullman) \cite{miningDatasets}.
\end{itemize}

Para la formación en aprendizaje profundo en Python se realizó el siguiente curso:
\begin{itemize}
\tightlist
\item
	\emph{Practical Deep Learning For Coders, v3} (Jeremy Howard) \cite{fastai}.
\end{itemize}

Para poder usar la aplicación desde una interfaz web se siguió la documentación de \textit{Flask} y de \textit{WTForms}:
\begin{itemize}
\tightlist
\item
	\emph{Welcome to Flask} (Pallets Team) \cite{flask}.
\item
	\emph{WTForms Documentation} (WTForms Team) \cite{wtforms}.
\end{itemize}

Para la obtención de los modelos de recomendación se utilizaron las siguientes librerías:
\begin{itemize}
\tightlist
\item
	\emph{LightFM} (Maciej Kula) \cite{kulalightfm}.
\item
	\emph{Spotlight} (Maciej Kula) \cite{kula2017spotlight}.
\end{itemize}

\section{Desarrollo del código}\label{desarrollo-codigo}
El proyecto se ha centrado en dos aspectos fundamentales: obtener un modelo clásico y obtener un modelo basado en aprendizaje profundo.

Para la obtención del modelo clásico se estudió en primer lugar hacer uso de la librería \textit{Crab}. Esta opción se descartó debido a la cantidad de fallos que se dieron durante la instalación (no se pudo llegar a instalar) y a la falta de actividad por parte de sus autores en el repositorio (no se ha tocado desde hace 7 años). Por todo esto, se decidió utilizar la librería \textit{LightFM}.

Para la obtención del modelo basado en aprendizaje profundo se estudió en primer lugar hacer uso de la librería de \textit{fast.ai} \cite{fastai}, pero se descartó porque \textit{Spotlight} parecía ser más amigable en cuanto a facilidad de uso; y porque está creado por la misma gente que creó \textit{LightFM}, lo cual hace que la manera de trabajar con estas dos herramientas sea muy parecida. Así pues, se espera que la evaluación de los modelos siga los mismos criterios en ambas librerías.

Para la obtención de la aplicación web se utilizó \textit{Flask}. Es una librería que aparece en una gran cantidad de artículos elogiando su facilidad de uso y su potencial. Cumplió todas las funciones que se esperaba de ella. Junto con \textit{Flask} se utilizó \textit{WTForms} para crear todos los formularios que forman parte de la aplicación.

Todo el código del proyecto se pensó para seguir el \textit{Modelo Vista Controlador}.

\section{CUDA}\label{cuda}
Para la obtención y el entrenamiento de los modelos de \textit{Spotlight} es posible utilizar la GPU gracias a \textit{CUDA}. Si el equipo en el que corre la aplicación no tuviera GPU, o no estuviera disponible, no pasaría nada (no saltarían errores), simplemente se ejecutarían las operaciones en la CPU.

La instalación de \textit{Spotlight} incluye \textit{CUDA}.

\section{Problemas}\label{problemas}
Durante el desarrollo del proyecto se han encontrado los siguientes problemas:

\subsection{Predicciones en modelo de secuencia}\label{predicciones-secuencia}
De momento, no se ha conseguido obtener las predicciones para el modelo de secuencia de \textit{Spotlight}. Esto es debido a que a diferencia del resto de modelos, con los cuales para ver las predicciones basta con indicar el usuario cuya predicciones se quiere obtener, en el modelo de secuencia no vale el usuario. Hay que utilizar una secuencia de interacciones del usuario. Esto dificulta el trabajo a la hora de programarlo, además de complicarle la vida al usuario que va a interactuar con la aplicación.

En lugar de que la persona que vaya a probar la aplicación tenga que elegir el id del usuario cuyas predicciones quiere ver, tendría que saber de ante mano la secuencia de interacciones que ese usuario ha tenido con los ítems para que el modelo pueda calcular los siguientes con los que podría interactuar.

\subsection{Añadir valoraciones}\label{mas-valoraciones}
Tampoco ha sido posible llevar a cabo la adición de más valoraciones por parte de usuarios ya existentes o nuevos. No queda muy claro cómo proceder con los métodos de \textit{fit\_partial} de los modelos. Además, según han comentado algunos usuarios de las librerías, parece que hay que tener en cuenta con antelación si se va a querer añadir nuevos usuarios, porque deberían existir en el conjunto de datos original (aunque no interactúen con nada) \cite{problema-mas-valoraciones}.

\subsection{Heroku}\label{heroku}


\section{Documentación}\label{documentacion}
Las opciones que se plantearon para realizar la documentación fueron \textit{Apache OpenOffice} y \textit{Texmaker}. Ya que el Trabajo Fin de Grado se puede ver como una forma de aprender conceptos nuevos que se desmarcan de lo visto durante la carrera, se optó por \textit{Texmaker} debido a la novedad y al querer aprender y usar \LaTeX{}.

Además, la documentación se apoya en el programa \textit{JabRef} \cite{jabref}, con el que se va guardando un registro con las entradas \textit{bibtex} de los artículos y demás elementos que se han consultado a lo largo del proyecto.
